\begin{agradecimentos}

- A DEUS por criar tudo perfeitamente e dar a possibilidade do homem vivenciar o
ambiente que o cerca junto a curiosidade e necessidade de descobrir como as
coisas funcionam mesmo que todo conhecimento desvendado pela humanidade seja um
pequeno ponto em um imenso círculo no universo das verdades.

- Aos meus pais, Marinês e Edmo, que fizeram de mim o que sou hoje, fruto de
todo investimento, educação e conselhos realizados para o meu crescimento e
valorização familiar a fim de manter as próximas gerações. A minha irmã
Gabriella, que sempre esteve ao meu lado em todos os momentos junto ao seu
grande apoio e discussões em difíceis decisões.

- Ao meu orientador Jair, que com sua enorme paciência, dedicação e esforço
conseguiu me passar uma pequena parte do seu conhecimento e usando toda
sua motivação conseguiu tornar realidade o avanço da pesquisa na área de
telecomunicações tornando possível a realização deste trabalho que deixa
aqui, grandes contribuições.

- Ao Helder que compartilhou seus conhecimentos e mudou o destino desta
dissertação quando propôs a otimização do modelo do sistema óptico implementado
agregando valor de forma significativa a este trabalho.

- Ao professor Marcelo Segatto que me deu a primeira oportunidade de interagir
com a ciência a partir da confiança em projetos de iniciações científicas de
transferência tecnológica que mudou toda a tragetória.

- Ao professor Moisés que sempre se mostrou disposto e interessado questionando
diferentes pontos durante o desenvolvimento influenciando e fazendo parte
neste trabalho.

- À professora Maria José que além de disponibilizar os equipamentos
ópticos, compartilhou um pouco do seu conhecimento em fenômenos físicos
da óptica.

- Ao doutorando Reginaldo que se atreveu a estudar a mesma área deste trabalho
enriquecendo partes desta dissertação que uma mente sozinha pensando não
conseguiria desvendar muitos pontos.

- À equipe labtel que sempre muito disposta, incentivadora e amiga que
influenciou bastante nesta jornada.

- Ao programa de pós graduação em engenharia elétrica PPGEE e ao CNPQ pela bolsa
que patrocionou os estudos e pesquisas.

\end{agradecimentos}